葛珮帆質詢民政局 促交代全港傳媒記者證數目 劉江華：無備存傳媒機構資料

立法會今天舉行會議，立法會議員葛珮帆向民政事務局查詢，指「據報」有佩帶記者證的人士在近月的公眾集會和遊行中作出非法行為，包括阻礙警方執法、試圖營救警務人員正拘捕的人士等，因此向政府當局查詢，要求列出過去 3 年每年各傳媒機構或組織共簽發多少張記者證，並要求按機構或組織名稱列出分項數字。民政事務局局長劉江華在回覆中，只提交過去 3 年香港電台新簽發記者證的數目，總計共 403 張，並指無備存傳媒機構資料。
針對葛佩帆的提問，劉江華只是在書面回覆中提供，商務及經濟發展局提供轄下的香港電台新簽發的記者證數目，由 2017 年至 2019 年，分別新簽發 154、123 及 126 張新記者證。對於傳媒的操守，劉江華指港台記者須嚴格遵守政府規例和部門指引，以及「港台節目製作人員守則」。而港台亦會根據既定機制處理相關的紀律個案，至於除港台外，政府沒有備存其他傳媒機構發放記者證的相關資料。
警指假扮記者人士曾「搶犯」

劉江華回覆又指，由六月初至今共 1200 宗示威中，警方在行動期間不時接觸到懷疑「假扮」記者的情況，包括搜獲假記者證、自稱是記者但不受僱於所述的媒體、穿戴與記者相似的裝束，以及被查問其記者身分時即時離去等。警方又指過往懷疑「假扮」記者的人曾作出一些不屬記者職責的行為，甚至嘗試阻礙警方執法，參與違法暴力行為，以及從警務人員中「搶犯」等。
劉江華指，「警方一向尊重傳媒的工作，亦一直在不影響行動的前提下，盡可能為記者提供方便。」不過，劉江華指懷疑「假扮」記者的人阻礙警方執法，破壞現場秩序，影響真正的專業記者進行採訪。

劉江華：致力讓傳媒發揮第四權
劉江華的回覆指，記者在採訪公眾活動期間，應隨身帶備記者證件或公司證明文件，以便現場警務人員識別。記者亦應留意及聽從警務人員的指示，與警方保持適度距離，既可避免阻礙警方的執法行動，亦可免卻自身受傷。警方又希望記者識別身邊的人，「認清他們是否真正在採訪，以免有人冒認記者而作出別有用心的行為。」
較早前有香港電台記者在海港城拍攝期間，被防暴警員嘲諷：「你估你真係有第四權啊？」劉江華回覆葛佩帆的提問時稱，一直堅決維護並尊重新聞自由，強調「致力提供合適的環境，讓傳媒發揮第四權的功能。」劉江華亦重申，無意審核傳媒工作者進行採訪工作的資格，「政府將一如既往堅決維護新聞自由，便利傳媒的採訪報道工作，捍衞香港的核心價值。」

假博士真係好撚柒